\chapter{Термины и определения, сокращения}\label{TERMS}

В настоящем стандарте применяют термины, установленные в СТБ~34.101.19, 
СТБ~34.101.23, СТБ~34.101.27, СТБ~34.101.31, СТБ~34.101.45 и~СТБ~34.101.65, 
а также следующие термины с соответствующими определениями:

{\bf \thedefctr~авторизация}:
Назначение прав доступа.

\begin{note*}
В настоящем стандарте права назначает служба идентификации,
права назначаются прикладной системе, права касаются ресурсов пользователя
(их владельца).
\end{note*}

{\bf \thedefctr~активация}:
Перевод объекта или устройства в оперативное состояние,
которое открывает доступ к другим объектам и устройствам. 

\begin{note*}
Доступ, открываемый при активации одного объекта или устройства,
может касаться активации другого.
%
Например, активация пароля состоит в проверке того, что 
владелец криптографического токена ввел его правильно 
и вследствие этого активировал токен, т.~е. получил доступ к его объектам.  
\end{note*}

{\bf \thedefctr~атрибут (идентификационный)}:
Компонент идентификационных данных.

{\bf \thedefctr~аттестат}:
Информационный объект, который связывает идентификационные 
данные пользователя с его токенами аутентификации,
создается при регистрации пользователя,
используется в процессе аутентификации.

{\bf \thedefctr~аутентификатор}:
Полученные с помощью токена аутентификации данные, 
которые подтверждают владение им или его знание. 

{\bf \thedefctr~аутентификация}:
Проверка подлинности стороны.

% skzi: проверка подлинности стороны или данных.

{\bf \thedefctr~билет}:
Информационный объект, который выпускается по итогам успешной аутентификации
пользователя или после предъявления другого билета и подтверждает определенные  
события, факты или состояние. 

% событие: аутентификация, факт: идентификационные данные, состояние: сеанс. 

{\bf \thedefctr~билет аутентификации; БА}:
Билет, который содержит утверждения аутентификации и, возможно, другие
утверждения.

{\bf \thedefctr~билет доступа; БД}:
Билет, который подтверждает права доступа к определенным ресурсам определенного 
пользователя.

{\bf \thedefctr~билет именной}:
Билет, который содержит идентификационные данные пользователя, прошедшего 
аутентификацию.

{\bf \thedefctr~билет на предъявителя}:
Билет, который не содержит идентификационных данных пользователя, прошедшего 
аутентификацию.

{\bf \thedefctr~билет обновления; БО}:
Билет, при предъявлении которого можно получить новый билет 
аутентификации, доступа или обновления без повторной аутентификации.

% todo: уточнить "аутентификации, доступа или обновления"

{\bf \thedefctr~билет сеанса (куки); БС}:
Билет, который подтверждает открытие сеанса с другой стороной. 

\begin{note*}
В Интернет-системах билет сеанса обычно разделяется между браузером и 
сервером и называется куки (от англ. cookie).
\end{note*}

\addendum{\bf \thedefctr~биометрические данные}:
Описание биологических и/или поведенческих отличительных характеристик 
пользователя, которое используется для его автоматического распознавания.

\begin{note}
\addendum{
Примеры биометрических характеристик: папиллярная структура Гальтона, 
топография лица, текстура кожи лица, топография кисти руки, 
топография пальца, структура радужной оболочки глаза, 
структура сосудов кисти руки, 
папиллярная структура ладони, изображение сетчатки глаза, 
динамика рукописной подписи, динамика нажатия клавиш, голос.}
\end{note}

\begin{note}
\addendum{
Фотография пользователя, которая при его распознавании обрабытвается вручную,
не относится к биометрическим данным. В настоящем стандарте под фотографиями 
понимаются именно такие, не биометрические. При этом стандарт допускает, что в 
состав биометрических данных входят фотографии, которые обрабатывается 
автоматически, с помощью специальных алгоритмов.}
\end{note}

% ГОСТ ISO/IEC 2382-37—2016:
% Биометрическая характеристика -- Биологические и поведенческие характеристики 
% индивида, которые могут быть зарегистрированы и использованы в качестве 
% отличительных, повторяющихся биометрических признаков для автоматического 
% распознавания индивидов. 
%
% Биометрический образец -- Аналоговое или цифровое представление биометрических 
% характеристик, предшествующее извлечению биометрических признаков. 
% 
% Биометрический признак --  Цифровое представление информации (числа или метки), 
% извлеченное из биометрических образцов и используемое для сравнения.
%
% Биометрические данные -- Биометрический образец или совокупность 
% биометрических образцов на любой стадии обработки, например биометрический 
% контрольный шаблон, биометрическая проба, биометрический признак или 
% биометрическое свойство. 
% 
% Примечание -- Биометрические данные необязательно должны быть связаны с 
% конкретным индивидом. 

{\bf \thedefctr~защищенное соединение}: % bpki, btok
Соединение, которое обеспечивает конфиденциальность, контроль целостности и,
возможно, подлинности сообщений.

\begin{note*}
Контроль подлинности сообщений от стороны~$A$ к стороне~$B$ обеспечивается после
того, как~$B$ провела аутентификацию~$A$.
\end{note*}

{\bf \thedefctr~идентификатор}:
Данные, ассоциированные с определенной стороной и позволяющие отличить ее от
других сторон.

% Unique data used to represent a person’s identity and associated attributes.  

% A bit string that is associated with a person, device or organization.

% A unique label used by a system to indicate a specific entity, object, or 
% group.

% Information used to claim an identity, before a potential corroboration by a  
% corresponding authenticator

{\bf \thedefctr~идентификационные данные}:
\addendum{Информация, которая характеризует определенную сторону в 
определенном контексте.}

% identity: 
%   An attribute or set of attributes that uniquely describe a subject within 
%   a given context.
%   .
%   Information that is unique within a security domain and which 
%   is recognized as denoting a particular entity within that domain.
%   .
%   The set of physical and behavioral characteristics by which 
%   an individual is uniquely recognizable.

% \begin{note*}
% В разных контекстах могут использоваться различные характеристики одной 
% и той же стороны.
% \end{note*}

{\bf \thedefctr~идентификация}: % skzi
Назначение уникального идентификатора или сравнение предъявляемого
идентификатора с назначенными идентификаторами.

\begin{note*}
В настоящем стандарте под идентификацией в основном понимается назначение
идентификаторов с предшествующими регистрацией, \addendum{включая сбор
идентификационных данных}, и подтверждением личности.
\end{note*}

%{\bf \thedefctr~имя}:
%Вид идентификационных данных, строка сравнительно небольшой длины
%в естественном алфавите, которой удобно управлять человеку.

{\bf \thedefctr~инфраструктура аутентификации}:
Совокупность сторон, которые реализуют сервисы единой аутентификации и
авторизации, централизованного управления ресурсами пользователей, а также
сторон, которые используют эти сервисы.

{\bf \thedefctr~клиентская программа; КП}:
Программа, которая организует взаимодействие между пользователем, его токенами
аутентификации, прикладной системой и службой идентификации.

% bpki: 

{\bf \thedefctr~код авторизации (OIDC)}:
Ссылочный билет.

{\bf \thedefctr~коммуникационная схема (OIDC)}:
Схема взаимодействия сторон, в том числе описание узлов, последовательность
пересылаемых сообщений и общее содержание сообщений.

{\bf \thedefctr~конвертованные данные}: % bpki
Данные, защищенные на секретном ключе и сопровождаемые этим ключом, защищенным в
свою очередь на открытом ключе получателя.

{\bf \thedefctr~криптографический токен; КТ}:
Аппаратный или программный токен аутентификации, секретом которого является
личный или секретный криптографический ключ, а аутентификатором~---  электронная
цифровая подпись, имитовставка или их производные.

\begin{note*}
На криптографическом токене могут размещаться идентификационные данные 
владельца.
\end{note*}

{\bf \thedefctr~одноразовый пароль, OTP}: % brng
Пароль, действие которого ограничено сеансом аутентификации или промежутком 
времени.

\begin{note*}
Аббревиатура OTP~--- от англ. One-Time Password.
\end{note*}

{\bf \thedefctr~подписанные данные}: % bpki
Данные, сопровождаемые электронной цифровой подписью отправителя. 

{\bf \thedefctr~подтверждение личности}:
Проверка того, что пользователь с заявленными идентификационными данными
действительно существует, данные касаются именно этого пользователя и однозначно
его характеризуют.

% Сбор, валидация и верификация идентификационных данных.

% \begin{note*}
% При валидации проверяется корректность данных,
% например, определенного номера телефона или почтового адреса.
%
% При верификации проверяется подлинность данных,
% например, что регистрируемый пользователь действительно владеет определенным 
% номером телефона или проживает по определенному адресу.
% \end{note*}

% NIST SP 800-63-3: The process by which a CSP collects, validates, and 
% verifies information about a person.

% Verifying the claimed identity of an applicant by authenticating the identity 
% source documents provided by the applicant.

% The process of providing sufficient information (e.g., identity history, 
% credentials, documents) to establish an identity. 

% The process by which a CSP or Registration Authority (RA) collect, validate 
% and verify information about a person for the purpose of issuing credentials to 
% that person.

{\bf \thedefctr~пользователь}:
Физическое лицо, регистрируемое или зарегистрированное в инфраструктуре
аутентификации для доступа к сервисам аутентификации и авторизации.
                
% NIST SP 800-63-3/Subscriber: A party who has received a credential or 
% authenticator from a CSP. 

{\bf \thedefctr~прикладная система; ПС}:
Сторона, которая использует сервисы аутентификации и авторизации,
предоставляемые инфраструктурой аутентификации.

\begin{note*}
Прикладная система инициирует аутентификацию пользователя и свою авторизацию на
доступ к его ресурсам.
%
Прикладная система имеет собственные ресурсы-услуги, которые могут быть
предоставлены пользователям после их аутентификации.
\end{note*}

{\bf \thedefctr~регистрационный центр; РЦ}:
Сторона, которая \addendum{проводит сбор} идентификационны\addendum{x} 
данны\addendum{x} пользователя или проверяет и заверяет их для службы 
идентификации.

%\begin{note*}
%Регистрационный центр может входить в состав службы идентификации 
%или быть отделен, но связан с нeй.
%\end{note*}

{\bf \thedefctr~ресурс}:
Данные или сервис определенной стороны. 

%\begin{note*}
%Ресурсы пользователя включают в себя его идентификационные данные,
%ресурсы прикладной системы~--- оказываемые ею цифровые услуги.
%\end{note*}

{\bf \thedefctr~сеанс}:
Логическая связь между двумя сторонами, которая описывается идентификатором,
параметрами защиты и другими согласованными между сторонами данными, которые
могут быть использованы в нескольких соединениях.

{\bf \thedefctr~секрет аутентификации}:
Секретные данные, которые содержатся в токене аутентификации и используются для
построения аутентификаторов.

{\bf \thedefctr~сервер ресурсов; СР}:
Сторона, которой пользователи делегировали управление своими ресурсами и которая
открывает доступ к этим ресурсам другим сторонам после авторизации.

{\bf \thedefctr~служба идентификации; СИ}:
Сторона, которая проводит идентификацию и аутентификацию пользователей и
авторизует доступ к их ресурсам.
	
{\bf \thedefctr~соединение}:
Непостоянный канал связи между двумя сторонами. 

{\bf \thedefctr~ссылочный билет}:
Вспомогательный одноразовый билет, который ссылается на другой билет или билеты.

%\begin{note*}
%В настоящем стандарте ссылочный билет передается от СИ к ПС через КП. 
%ПС напрямую обращается с ним к СИ и получает в ответ нужные билеты.
%\end{note*}

{\bf \thedefctr~статический пароль}:
Секрет аутентификации, который способен запомнить человек.

{\bf \thedefctr~сторона}:
Активный элемент: лицо, устройство, процесс, сервер, центр, служба.

{\bf \thedefctr~терминал}:
Сторона, которая представляет службу идентификации и организует по ее поручению
аутентификацию пользователей или самостоятельно проводит аутентификацию.

{\bf \thedefctr~токен аутентификации; ТА}:
Устройство или данные, которыми сторона владеет и которые использует для
аутентификации.

{\bf \thedefctr~удостоверение}:
Документ на физическом носителе, выпущенный доверенной стороной и содержащий
идентификационные данные пользователя.

% Физический документ, который содержит идентификационные данные  
% пользователя, возможно его биометрические характеристики.

{\bf \thedefctr~узел (OIDC)}:
Конечная коммуникационная точка сети прикладного уровня, которая характеризуется
интерфейсом, построенном на базе протокола HTTP,  в том числе: уникальным
сетевым именем, методом, принимаемыми параметрами, возвращаемыми значениями.

% cетевое имя: URL path,  метод: HTTP method

{\bf \thedefctr~уровень гарантий аутентификации}:
Степень уверенности в том, что для пользователя, прошедшего аутентификацию
относительно некоторых утверждений, утверждения действительно выполняются.

% A category describing the strength of the authentication process

{\bf \thedefctr~уровень гарантий идентификации}:
Степень уверенности в том, что зарегистрированный и идентифицированный
пользователь действительно тот, за кого себя выдает.

% A category that conveys the degree of confidence that the applicant’s claimed 
% identity is their real identity

{\bf \thedefctr~уровень гарантий федерации}:
Степень защиты утверждений, распространяемых в федерации.

% Степень надежности отношений доверия в федерации?

% A category describing the assertion protocol used by the federation to communicate
% authentication and attribute information (if applicable) to an RP.

{\bf \thedefctr~утверждение}:
Характеристика стороны или события, в том числе данные о пользователе или
сведения о прохождении им аутентификации.

{\bf \thedefctr~утверждение аутентификации}:
Сведения об успешной аутентификации пользователя.

{\bf \thedefctr~фактор аутентификации}:
Одна из трех категорий токенов аутентификации как таковых или данных, нужных для
активации токенов: 1)~<<что я знаю>>, 2)~<<что я имею>>, 3)~<<кто я>>.

%\begin{note*}
%Примеры факторов: <<что я знаю>>~--- статический пароль, 
%<<что я имею>>~--- устройство, криптографический токен,
%<<кто я>>~--- биометрические характеристики, шаблон поведения.
%\end{note*}

{\bf \thedefctr~федерация (доверия)}:
Совокупность сторон, связанных отношениями доверия, полного или частичного.

\begin{note*}
В настоящем стандарте речь идет о федерациях, которые используют сервисы
инфраструктуры аутентификации, входят в состав инфраструктуры или пересекаются с
нею.
%
Доверие в федерации основано на аутентификации сторон. Доверие может
транслироваться в авторизацию.
\end{note*}

% A collection of realms (domains) that have established trust among themselves. 
% The level of trust may vary, but typically includes authentication and may 
% include authorization.

% A process that allows the conveyance of identity and authentication 
% information across a set of networked systems.

{\bf \thedefctr~центр федерации; ЦФ}:
Сторона, которая является гарантом отношений доверия в федерации.

% OIDC: federation operator, SP: federation authority

{\bf \thedefctr~энтропия}:
Степень неопределенности. 

\begin{note*}
Если имеется $2^n$~вариантов выбора объекта и все эти варианты примерно
равновероятны, то говорят, что объект содержит $n$~битов энтропии.
\end{note*}

В настоящем стандарте используются следующие сокращения, дополнительные к 
введенным выше:

ИОК~--- инфраструктура открытых ключей;

СКЗИ~--- средство криптографической защиты информации;

ЭЦП~--- электронная цифровая подпись;

OIDC~--- OpenID Connect;

URI~--- Uniform Resource Identifier~\cite{RFC3986};

HTTP~--- Hypertext Transfer Protocol~\cite{RFC3986}.

В приложении~\ref{ENG} для некоторых терминов настоящего стандарта представлены
англоязычные прототипы, которые используются в спецификации OIDC~\cite{OIDC} и
базовых для нее спецификациях~\cite{RFC6749,RFC6750}.

