% Session Management
\section{Управление сеансами (УC)}\label{SM}

\subsection{Обзор}\label{SM.Intro}

Пакет УС устанавливает требования по управлению аутентифицированными сеансами 
пользователя с ПС и СИ.

ПС открывает аутентифицированный сеанс после получения БА. Именно в этом сеансе 
пользователь выполняет операции, ПС оказывает ему цифровые услуги. Неформально, 
речь идет о работе пользователя в своем <<личном кабинете>>.
%
Сеанс с пользователем может открыть и СИ. В этом сеансе поддерживается статус
аутентификации пользователя, упрощается повторная аутентификация.

Сеанс строится по схеме <<клиент~--- сервер>>. В качестве клиента выступает КП
пользователя, в качестве сервера~--- СИ или ПС.

Связь в сеансе реализуется одним или несколькими соединениями. 
%
Соединение, как правило, устанавливается на транспортном 
сетевом уровне, а сеанс~--- на прикладном. Поэтому в сеансе могут
быть неизвестны детали соединений.
%
Даже если к моменту создания сеанса уже имеются защищенные соединения,
в сеансе нельзя положиться на эту защиту.

Для организации защиты сеанса сервер выпускает БС и передает его КП. 
Предъявляя билет при последовательных обращениях к серверу,
КП подтверждает владение сеансом. Это подтверждение является основанием
для оказания пользователю цифровых услуг, для упрощения повторной 
аутентификации. БС позволяет пользователю поддержать длительный 
сеанс с сервером без постоянной аутентификации.  

Сеанс может завершиться по разным причинам. Во-первых, может просто истечь
срок его действия. Во-вторых, пользователь может прекратить сеанс по 
собственной инициативе, завершив работу с КП или выполнив логаут. В-третьих, 
сеанс может завершить сервер после длительного бездействия пользователя. 

Для продолжения сеанса проводится повторная аутентификация.
Например, ПС снова готовит запрос аутентификации, КП переадресует билет 
СИ, КП и СИ выполняют протокол аутентификации, СИ выпускает БА,
ПС на основании БА выпускает новый БС.
%
Повторная аутентификация может быть проще первоначальной
(см. требование~\ref{R.TI.AAL2}).
%
% Например, при повторной аутентификации могут допускаться 
% однофакторные токены, хотя при первоначальной~--- только двухфакторные. 

\subsection{Требования}\label{SM.Reqs}

\req{УC}{1--3}
БС должен генерироваться сервером (ПС или СИ) сразу после аутентификации или 
предъявления БА. Для построения БС должен использоваться надежный генератор 
случайных чисел. БС должен передаваться КП пользователя по защищенному соединению
(с аутентификацией отправителя). 

\req{УC}{1--3}
КП не должна использовать БС вне защищенных соединений с его отправителем. 

\req{УC}{1--3}
БС должен содержать не менее 128 битов энтропии.

% todo: 64? См. ПА.1 и NIST SP800-63-3B

\req{УC}{1--3}
Сервер (ПС или СИ) должен хранить БС вместе с временем его выпуска.
Билет должен уничтожаться на стороне сервера по окончании срока действия.

\req{УС}{1--3}
КП пользователя не должна хранить БС в общедоступной области памяти.
Билет должен уничтожаться на стороне пользователя по окончании срока действия.

\begin{note*}
Для КП, выполненной в виде браузера, общедоступной является память,
которая может быть прочитана с помощью JavaScript, например,
локальное хранилище (local storage) HTML5.
%
% todo: Cookies:
% 1. SHALL be tagged to be accessible only on secure (HTTPS) sessions.
% 2. SHALL be accessible to the minimum practical set of hostnames and paths.
% 3. SHOULD be tagged to be inaccessible via JavaScript (HttpOnly).
% 4. SHOULD be tagged to expire at, or soon after, the session’s validity 
%    period. This requirement is intended to limit the accumulation of cookies, 
%    but SHALL NOT be depended upon to enforce session timeouts. 
\end{note*}

\req{УС}{1}
Срок действия БС не должен превышать 30~\addendum{суток}.
После 12~\addendum{ч} бездействия пользователя 
должна выполняться повторная аутентификация.

\req{УC}{2}
Срок действия БС не должен превышать 12~\addendum{ч}.
После 30~\addendum{мин} бездействия пользователя 
должна выполняться повторная аутентификация.
Пользователь может быть предупрежден о ее приближении.

% todo: Пользователь может быть предупрежден о ее приближении.

\req{УC}{3}
Срок действия БС не должен превышать 12~\addendum{ч}.
После 15~\addendum{мин} бездействия пользователя 
должна выполняться повторная аутентификация.

% todo: Пользователь может быть предупрежден о ее приближении.

% \req{УC}{1--3}
% Для того чтобы отличить повторную аутентификацию от первоначальной,
% ПС должна включать в запрос аутентификации предыдущий БА,
% а КП должна предъявлять СИ билет их сеанса.
%
% todo: "а КП должна предъявлять СИ билет их сеанса". А если билета нет?
% todo: БА конвертован?
