\hiddensection{Запрос на выпуск билетов}\label{REQRESP.Token}

\subsection{Обработка запроса}\label{REQRESP.Token.Req}

При получении запроса на выпуск билетов СИ должна проверить, что все включенные в
запрос параметры являются корректными и все требуемые параметры включены в
запрос.
%
СИ должна игнорировать нераспознанные параметры.

Если запрос является корректным, то СИ должна выполнить следующие действия:
\begin{enumerate}
\item 
Аутентифицировать ПС, если она еще не была аутентифицирована.

\item 
Убедиться, что код авторизации был выпущен для ПС, которая обратилась с запросом.

\item
Проверить, что у кода авторизации не истек срок действия.

\item
Проверить, если это возможно, что код авторизации ранее не использовался. Если
код авторизации уже использовался, то СИ должна отказать в обработке запроса,
содержащего данный код, и должен отозвать, если это возможно, билет, который был
выпущен на основе данного кода авторизации.

\item
Если запрос содержит параметр \lstinline{state}, то проверить, что значение
этого параметра совпадает со значением параметра \lstinline{state} из
соответствующего запроса аутентификации.

\item
Убедиться, что значение параметра \lstinline{redirect_uri} совпадает со
значением параметра \lstinline{redirect_uri} из запроса аутентификации. Если
параметр \lstinline{redirect_uri} отсутствует и для ПС зарегистрировано только
одно возможное значение для параметра \lstinline{redirect_uri}, то СИ может
возвратить ошибку.

\item  
Проверить, что код авторизации был выпущен в ответ на запрос авторизации~/ 
аутентификации. 
\end{enumerate}

Пример запроса на выпуск билетов:
\begin{lstlisting}
  POST /token HTTP/1.1
  Host: server.example.com
  Content-Type: application/x-www-form-urlencoded
  Authorization: Basic czZCaGRSa3F0MzpnWDFmQmF0M2JW

  grant_type=authorization_code&code=SplxlOBeZQQYbYS6WxSbIA
    &redirect_uri=https%3A%2F%2Fclient.example.org%2Fcb
\end{lstlisting}

\subsection{Обработка успешного ответа}\label{REQRESP.Token.Resp}

При получении успешного ответа ПС должна проверить, что все
требуемые параметры включены в ответ и что все параметры ответа являются
корректными. ПС должна игнорировать нераспознанные параметры ответа.

ПС должна обработать БА по правилам, установленным в~\ref{IDTOKEN.Process}.
%
Если БА включает утверждение \lstinline{at_hash}, то ПС с его помощью 
может проверить соответствие БА и БД.

Пример успешного ответа, который включает БД и БА:
%
\begin{lstlisting}
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
Cache-Control: no-store
Pragma: no-cache

{
 "access_token": "mF_9.B5f-4.1JqM3/3R+G~",
 "token_type": "Bearer",
 "expires_in": 300,
 "id_token": "eyJhbGciOiJSUzI1NiIsImtpZCI6IjFlOWdkazcifQ.
   ewogImlzcyI6ICJodHRwOi8vc2VydmVyLmV4YW1wbGUuY29tIiwKIC
   JzdWIiOiAiMjQ4Mjg5NzYxMDAxIiwKICJhdWQiOiAiczZCaGRSa3F0
   MyIsCiAibm9uY2UiOiAibi0wUzZfV3pBMk1qIiwKICJleHAiOiAxMz
   ExMjgxOTcwLAogImlhdCI6IDEzMTEyODA5NzAKfQ.ggW8hZ1EuVLux
   NuuIJKX_V8a_OMXzR0EHR9R6jgdqrOOF4daGU96Sr_P6qJp6IcmD3H
   P99Obi1PRscwh3LOp146waJ8IhehcwL7F09JdijmBqkvPeB2T9CJNq
   eGpegccMg4vfKjkM8FcGvnzZUN4_KSP0aAp1tOJ1zZwgjxqGByKHiO
   tX7TpdQyHE5lcMiKPXfEIQILVq0pc_E2DzL7emopWoaoZTF_m0_N0Y
   zFC6g6EJbOEoRoSK5hoDalrcvRYLSrQAZZKflyuVCyixEoV9GfNQC3
   _osjzw2PAithfubEEBLuVVk4XUVrWOLrLl0nx7RkKU8NXNHqrvKMzqg"
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ответ об ошибке}\label{REQRESP.Token.Error}

Если запрос на выпуск билетов признан некорректным по причине 
истечения срока действия или некорректности кода авторизации
или по другим причинам, то СИ должна возвратить ответ об ошибке с одним из 
следующих кодов:
\lstinline{invalid_request}, %+
\lstinline{invalid_client}, %-
\lstinline{invalid_grant}, %-
\lstinline{unauthorized_client}, %+
\lstinline{unsupported_grant_type}, %-
\lstinline{invalid_scope}. %+
