\hiddensection{Запрос на обновление билетов}\label{REQRESP.Refresh}

\subsection{Обработка запроса}\label{REQRESP.Refresh.Req}

При получении запроса на обновление билетов СИ должна проверить, что все 
включенные в запрос параметры являются корректными и все требуемые параметры 
включены в запрос.
%
СИ должна игнорировать нераспознанные параметры.

Если запрос является корректным, то СИ должна выполнить следующие действия:
\begin{enumerate}
\item 
Убедиться, что БО был выпущен для ПС, от которой он был получен.

\item 
Убедиться, что ПС аутентифицирована в соответствии с методом, указанным 
для данной ПС при регистрации.

\item 
Проверить, что у БО не истек срок действия.
\end{enumerate}

Пример запроса на обновление билетов:
\begin{lstlisting}
 POST /token HTTP/1.1
 Host: server.example.com
 Authorization: Basic czZCaGRSa3F0MzpnWDFmQmF0M2JW
 Content-Type: application/x-www-form-urlencoded

 grant_type=refresh_token
    &refresh_token=a7R~64-qTmR.IyT+FwT_t5
\end{lstlisting}

\subsection{Обработка успешного ответа}\label{REQRESP.Refresh.Resp}

При получении успешного ответа ПС должна проверить, что все
требуемые параметры включены в ответ и что все параметры ответа являются
корректными. ПС должна игнорировать нераспознанные параметры ответа.

Если в ответе возвращается БА, то ПС должна обработать его по правилам, 
установленным в~\ref{IDTOKEN.Process} с учетом~\ref{IDTOKEN.Refresh}. 
%
Если БА включает утверждение \lstinline{at_hash}, то ПС с его помощью 
может проверить соответствие БА и БД.

Пример успешного ответа, который включает только БД:
%
\begin{lstlisting}
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
Cache-Control: no-store
Pragma: no-cache
{
 "access_token": "t0pL3a.Y8d_vI+5qF~2-h4",
 "token_type": "Bearer",
 "expires_in": 300
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ответ при ошибке}\label{REQRESP.Refresh.Error}

Если запрос на обновление билетов признан некорректным, то СИ должна возвратить 
ответ об ошибке с одним из следующих кодов: 
\lstinline{invalid_request},
\lstinline{invalid_grant},
\lstinline{invalid_client}, 
\lstinline{unsupported_grant_type}. 



