\hiddensection{Запрос на узел UserInfo}\label{REQRESP.UserInfo}

\subsection{Обработка запроса}\label{REQRESP.UserInfo.Req}

При получении запроса на узел UserInfo СР должен: 
\begin{enumerate}
\item 
Проверить, что БД передан по схеме Bearer.

\item 
Проверить, что БД имеет корректный формат, включая длину.

\item 
Проверить, что срок действия БД не истек и что билет не отозван.
\end{enumerate}

Пример запроса:
%
\begin{lstlisting}
GET /userinfo HTTP/1.1
Host: server.example.com
Authorization: Bearer mF_9.B5f-4.1JqM3dpR+G~
\end{lstlisting}

\subsection{Обработка успешного ответа}\label{REQRESP.UserInfo.Resp}

При получении успешного ответа ПС должна выполнить следующие действия:
%
\begin{enumerate}
\item 
Если ответ конвертован, то снять с него защиту, используя ключи и алгоритмы, 
которые ПС определила для этих целей при регистрации.
%
Если во время регистрации ПС конвертование ответов было для нее
предусмотрено, но ответ не конвертован, то его необходимо отклонить.

\item 
Проверить, что значение утверждения \lstinline{sub} из
ответа совпадает со значением утверждения \lstinline{sub} из БА.

\item
Если ответ подписан, то проверить, что идентификатор СР как
издателя ответа, который ПС получает при регистрации, совпадает со значением
утверждения \lstinline{iss}.

\item 
Если ответ подписан, то проверить, что утверждение \lstinline{aud} включает 
идентификатор \lstinline{client_id}, назначенный ПС при регистрации.
%
Ответ должен быть отвергнут, если идентификатор ПС не включен в \lstinline{aud}
или если \lstinline{aud} содержит идентификатор стороны, которой ПС не 
доверяет. 

\item 
Проверить подпись БА. При проверке ПС должна использовать открытые ключи, 
предоставленные ей при регистрации или полученные другим доверенным способом. 
\end{enumerate}

Если какая-либо из проверок не проходит, то утверждения из ответа 
не должны использоваться ПС. 
 
Пример ответа в виде объекта JSON:
%
\begin{lstlisting}
HTTP/1.1 200 OK
ContentType:
application/json

{
 "sub": "248289761001",
 "name": "Victor Mitskevich",
 "given_name": "Victor",
 "family_name": "Mitskevich",
 "preferred_username": "v.mitskevich",
 "email": "vicm@example.com",
 "picture": "http://example.com/vicm/me.jpg"
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ответ об ошибке}\label{REQRESP.UserInfo.Error}

Если запрос признан некорректным, то СР должен возвратить ПС 
ответ об ошибке с одним из следующих кодов ошибки: 
\lstinline{invalid_request},
\lstinline{invalid_token}, 
\lstinline{insufficient_scope}. 

% todo: уточнить, ведь могут возвращаться коды ошибок HTTP, без error